@article{redacción_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {68},
  Title = {Ideas transformadoras},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {La redacción},
  Abstract = {Investigación y Ciencia presenta un número especial sobre grandes ideas de la ciencia. ¿Cómo han transformado nuestra visión del mundo? ¿Cómo nos están ayudando a afrontar las crisis actuales?},
  Keywords = {EL PODER DE LA CIENCIA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Rees_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {20},
  Title = {Nuestra visión del cosmos},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Martin Rees},
  Abstract = {Así descubrieron los astrónomos un universo mucho más grande y extraño de lo que nadie sospechaba.},
  Keywords = {ASTRONOMÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Brannen_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {28},
  Title = {Los peores momentos de la Tierra},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Peter Brannen},
  Abstract = {Las extinciones masivas nos alertan sobre el futuro de la vida en nuestro planeta.},
  Keywords = {GEOLOGÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Wong_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {36},
  Title = {El rompecabezas del origen humano},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Kate Wong},
  Abstract = {Los últimos descubrimientos paleontológicos y genéticos habrían entusiasmado a Darwin, pues sacan a relucir la gran complejidad de nuestra evolución.},
  Keywords = {EVOLUCIÓN},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{McKenna_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {46},
  Title = {El retorno de las epidemias},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Maryn McKenna},
  Abstract = {Gracias a los fármacos y las vacunas, durante más de un siglo se han logrado avances espectaculares contra las enfermedades infecciosas. Ahora, nuestra mejor defensa podrían ser los cambios sociales.},
  Keywords = {MEDICINA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Terradas_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {52},
  Title = {Los factores ecológicos en las epidemias},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Jaume Terradas},
  Abstract = {¿Cómo ha influido en la salud humana nuestra relación con la naturaleza a lo largo de la historia?},
  Keywords = {MEDIOAMBIENTE},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Oreskes_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {60},
  Title = {Las tecnologías que han transformado nuestra sociedad},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Naomi Oreskes and Erik M. Conway},
  Abstract = {Los avances basados en la transferencia de materia y energía han servido para democratizar la información.},
  Keywords = {TECNOLOGÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Marcos_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {68},
  Title = {La pregunta por el ser humano},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Alfredo Marcos},
  Abstract = {Cómo han evolucionado las ideas relacionadas con la naturaleza humana.},
  Keywords = {FILOSOFÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {3},
  Title = {Cartas de los lectores: Alzhéimer y vacas locas},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CARTAS DE LOS LECTORES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.1,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {3},
  Title = {Cartas de los lectores: Confusión cósmica},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CARTAS DE LOS LECTORES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.2,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {¿Cómo se desplazan las células?},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.3,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {Señales de murciélago},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.4,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {Sensores pintados en la piel},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.5,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {Parásitos marinos afectados por los huracanes},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.6,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {Huracanes innombrables},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.7,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {4},
  Title = {Gruñidos con personalidad},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.8,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {11},
  Title = {Conferencias, exposiciones y cursos para noviembre de 2020},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {AGENDA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.9,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {12},
  Title = {¿Cuándo se pobló América?},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {PANORAMA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.10,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {12},
  Title = {La sigilosa combustión del hidrógeno},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {PANORAMA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.11,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {43},
  Title = {¿Cómo retractarse en ciencia?},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {FORO CIENTÍFICO},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.12,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {44},
  Title = {Glauconita, un indicador paleoambiental},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {DE CERCA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.13,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {44},
  Title = {El láser ultravioleta de nitrógeno (II)},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {TALLER Y LABORATORIO},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.14,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {80},
  Title = {Linus Pauling: compromiso con la ciencia y la paz},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CORRESPONDENCIAS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.15,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {86},
  Title = {Un siglo de matemáticas recreativas},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {JUEGOS MATEMÁTICOS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.16,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {91},
  Title = {En busca de vida extraterrestre},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {LIBROS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.17,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {91},
  Title = {Memento mori cósmico},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {LIBROS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.18,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {91},
  Title = {La ciencia ante el reto del Antropoceno},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {LIBROS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@letter{note_NOVIEMBRE2020.19,
  Year = {2020},
  Volume = {NOVIEMBRE},
  Number = {530},
  Pages = {96},
  Title = {Hace 50, 100 y 150 años},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {HACE...},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_530__Noviembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_530__Noviembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_530__Noviembre_2020.txt}
}


@article{Jewitt_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {20},
  Title = {Intrusos interestelares},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {David Jewitt and Amaya Moro Martín},
  Abstract = {El reciente avistamiento de dos rocas espaciales procedentes de fuera del sistema solar ha desconcertado a los astrónomos.},
  Keywords = {ASTRONOMÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Ungar_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {30},
  Title = {El problema con nuestra dentadura},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Peter S. Ungar},
  Abstract = {Los dientes humanos están apiñados, torcidos y plagados de caries. No ha sido siempre así.},
  Keywords = {EVOLUCIÓN},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Haseltine_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {36},
  Title = {Del sida a la COVID-19},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {William A. Haseltine},
  Abstract = {Los conocimientos adquiridos en los últimos decenios sobre el VIH pueden servirnos para combatir la pandemia actual.},
  Keywords = {VIROLOGÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Blázquez_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {44},
  Title = {La materia oscura a la luz de los rayos gamma},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Javier Coronado Blázquez and Miguel Ángel Sánchez Conde},
  Abstract = {La luz más energética del universo podría esconder la clave para descifrar uno de los grandes misterios de la cosmología.},
  Keywords = {ASTROPARTÍCULAS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Hawley_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {60},
  Title = {El distanciamiento social en los animales},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Dana M. Hawley and Julia C. Buck},
  Abstract = {Langostas, aves y algunos primates utilizan con frecuencia el distanciamiento social para evitar el contagio, una conducta que a nosotros nos cuesta poner en práctica.},
  Keywords = {ETOLOGÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Michalakis_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {66},
  Title = {La cuantización de la conductancia de Hall},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Spyridon Michalakis},
  Abstract = {Los científicos han logrado explicar por qué se observa un cierto fenómeno cuántico a escalas macroscópicas.},
  Keywords = {FÍSICA MATEMÁTICA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@article{Zaraska_2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {74},
  Title = {Beneficios sociales de la sincronía},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {Marta Zaraska},
  Abstract = {Las actividades sincronizadas como el baile y el ejercicio en grupo generan vínculos sociales muy fuertes, seguramente a través de cambios en la química cerebral.},
  Keywords = {PSICOLOGÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {3},
  Title = {Cartas de los lectores: Partículas mutantes},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CARTAS DE LOS LECTORES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.1,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {3},
  Title = {Cartas de los lectores: Física de las ciudades},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CARTAS DE LOS LECTORES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.2,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Cables biológicos},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.3,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Biosensores de contaminantes},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.4,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {La fauna en Chernóbil},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.5,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Termómetros sísmicos},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.6,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Sin temporada de gripe},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.7,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Microbios que fabrican materiales},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {APUNTES},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.8,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {11},
  Title = {Conferencias, exposiciones y cursos para diciembre de 2020},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {AGENDA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.9,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {La mayor colisión de agujeros negros observada hasta la fecha},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {PANORAMA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.10,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {El ADN antiguo revela la evolución de los perros en los últimos 11.000 años},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {PANORAMA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.11,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {4},
  Title = {Las secuencias reguladoras del genoma, a mayor detalle},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {PANORAMA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.12,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {54},
  Title = {Rivalidad entre aves rapaces},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {DE CERCA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.13,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {56},
  Title = {El color azul del mar},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {HISTORIA DE LA CIENCIA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.14,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {58},
  Title = {El sexismo y el racismo persisten en la ciencia},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {FORO CIENTÍFICO},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.15,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {59},
  Title = {El lado dulce de la vida},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CIENCIA Y GASTRONOMÍA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.16,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {58},
  Title = {Cómo conseguir una buena ventilación},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CURIOSIDADES DE LA FÍSICA},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.17,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {83},
  Title = {La hipótesis de Riemann (I)},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {JUEGOS MATEMÁTICOS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.18,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {1},
  Title = {Max Planck y los «caballeros del continuo»},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {CORRESPONDENCIAS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.19,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {92},
  Title = {Divulgación de autor},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {LIBROS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.20,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {92},
  Title = {El sentido de la vida},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {LIBROS},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}


@letter{note_DICIEMBRE2020.21,
  Year = {2020},
  Volume = {DICIEMBRE},
  Number = {531},
  Pages = {96},
  Title = {Hace 50, 100 y 150 años},
  Journal = {Investigación y Ciencia (Scientific American)},
  Author = {},
  Keywords = {HACE...},
  File = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/N_531__Diciembre_2020.pdf},
  Decade = {2020s},
  Filebase = {2020s/2020/N_531__Diciembre_2020},
  Indexfile = {/home/fernando/.local/share/data/Mendeley Ltd./Mendeley Desktop/InveCien/pdfs/2020s/2020/indexpages/IndexP_N_531__Diciembre_2020.txt}
}
